\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}
\chapter{Trabalhos Relacionados}\label{cap2}

\section{Introdução}\label{cap2:intro}


A crescente demanda de processamento de informação levantou especial interesse no campo de balanceamento de carga. Muitos trabalhos foram feitos neste campo buscando o aprimoramento de técnicas e o tratamento específico para os problemas de escalonamento e balanceamento mais recorrentes, em especial em arquiteturas heterogêneas. Neste capítulo são abordados os trabalhos que serviram como base para esta dissertação ou que exploraram algum assunto diretamente relacionado ao tema aqui apresentado. 

O problema de balanceamento de carga é estudado por pesquisadores da
área de Teoria de Escalonamento há mais de 50 anos. Já em 1966,
\cite{graham66} estudou o que chamou de "anomalias'' na execução de
tarefas em processadores de velocidades diferentes. Ele mostrou, por
exemplo, que a adição de novos processadores ou a troca de alguns
processadores por outros de maior velocidade podem propiciar o
desbalanceamento de carga e, portanto, não necessariamente implicam em
um ganho no desempenho. Logo ficou clara a necessidade de algoritmos
mais sofisticados para lidar com esse problema. 

As novas possibilidades trazidas com as novas arquiteturas de GPU
estão instigando pesquisadores a rever o problema do balanceamento de
carga neste novo contexto.
Apesar do balanceamento de carga ser
crítico para o desempenho de aplicações paralelas, como no caso de
aplicações gráficas~\cite{kdtree, ray}, ainda não há na literatura muitos
estudos sobre balanceamento de carga em GPUs.

\cite{graphics} analisaram várias estratégias de balanceamento de carga estática
e dinâmica para um problema de partição de octree em GPUs. O balanceamento de
carga é realizado internamente em uma única GPU, sem interação com a CPU. Em
outro estudo~\cite{tasks}, os autores propõem a obtenção das cargas de trabalho
de tarefas em múltiplos núcleos e sua fusão em um \textit{super-kernel}. No
entanto, esta fusão precisa ser realizada estaticamente, e assim o equilíbrio
dinâmico de carga não pode ser sempre garantido.

O problema de distribuição de carga em GPUs heterogêneas começou a ser estudado
recentemente. \cite{acosta} propôs um algoritmo de balanceamento de carga
dinâmico, que busca, interativamente, uma boa distribuição de trabalho entre as
GPUs durante a execução da aplicação. Os autores avaliaram os problemas de
multiplicação de matrizes e alocação de recursos. O método iterativo pode
demorar para atingir uma distribuição de carga adequada, reduzindo o desempenho
da aplicação. Além disso, não é possível utilizar informações relativas a tempos
de execução anteriores para gerar um perfil de execução para as futuras
execuções da aplicação.

Em outro trabalho, \cite{raphael} propõe um algoritmo que determina a
distribuição, antes do início da execução da aplicação, usando perfis estáticos
obtidos em execuções anteriores. O algoritmo foi avaliado para uma aplicação de
redes neurais de grande escala. O algoritmo encontra a distribuição de dados que
minimiza o tempo de execução da aplicação, garantindo que todas as GPUs gastem a
mesma quantia de tempo realizando o processamento de \emph{kernels}. Esta
abordagem, entretanto, não permite alterações dinâmicas na distribuição dos
dados.

Em~\cite{Clarke:2012:HPA:2402420.2402479}  os autores fizeram um balancemento de carga dinâmico heterogêneo baseado na partição de matrizes, ou seja, apenas serve para problemas que envolvem matrizes. Há uma divisão da matriz entre as unidades, que se subdivide entre as subunidades e assim por diante. 


Algoritmos de distribuição de carga são frequentemente baseados no conceito de
tarefas. Neste caso, as tarefas das aplicações podem ser dinamicamente
distribuídas entre os SMs (\textit{Streaming Multiprocessor}) das GPUs
\cite{dynamicLoad}, ou entre diferentes GPUs \cite{starpu} para realizar a
distribuição da carga. Neste contexto surge o modelo de programação de uso geral
para sistemas multi-core heterogêneos chamado \textit{Merge}~\cite{merge}. O
objetivo do \textit{framework} é substituir as atuais abordagens \textit{ad hoc}
para programação paralela em plataformas heterogêneas, com uma metodologia
baseada em uma biblioteca que pode distribuir automaticamente o cálculo através
de núcleos heterogêneos.

StarPU~\cite{starpu} é um \textit{framework} para o escalonamento de tarefas em
plataformas heterogêneas, onde informações sobre o modelo de desempenho das
tarefas podem ser passadas para orientar as políticas de escalonamento. Os dois
princípios básicos da StarPU são (i) as tarefas podem ter várias implementações,
para alguns ou para cada uma das várias unidades de processamento heterogêneas
disponíveis na máquina, e (ii) a transferência de dados para estas unidades de
processamento são tratadas de forma transparente pelo StarPU. Escalona dinamicamente
tarefas em todos as unidades de processamento. Evita as transferências de dados  desnecessário entre aceleradores. Aceite tarefas que podem ter várias implementações. Fornece uma camada alto nível de gerenciamento de dados. Quando uma tarefa é submetida, pela primeira vez entra em um "pool" de "Tarefas congelados" até que todas as dependências sejam atendidas. Em seguida, a tarefa é "empurrado" para o escalonador. Algumas politicas de escalonamento foram testadas utilizando a interface Starpu, entre elas greedy, no-prio, ws, w-rand, heft-tm. 

A estratégia greedy, no-prior e ws são estratégias gulosas, no qual  a greedy se diferencia da no-pior pois a greedy tem suporte a prioridades, então pode ponderar pesos de prioridade a tarefas enquanto na no-prior não é possível. E a ws é uma estratégia gulosa baseada no "work-stealing" que é uma estratégia que consiste em as unidades de processamento terem uma pilha de tarefas e se houver o término das tarefas pode haver o "roubo" da tarefa de outras unidades. 

Na estratégia w-rand, cada unidade de processamento está associada com uma relação que pode ser considerada como um fator de aceleração. Cada vez que uma tarefa é submetida, uma das unidades de processamento é selecionada com probabilidade proporcional à sua relação. Essa relação pode, por exemplo, ser definida pelo programador, ou ser medida com benchmarks de referência. A estratégia w-rand é normalmente adequado para tarefas independentes de igual tamanho.

A tarefa de distribuir uniformemente sobre as unidades de processamento baseado na velocidade não significa necessariamente fazer sentido para as tarefas que não são igualmente custosas, ou quando existem dependências entre eles. Assim, os programadores podem especificar um modelo de custo para cada tarefa. Este modelo pode por exemplo representar a quantidade de trabalho e ser usado em conjunto com a velocidade relativa de cada um das unidades de processamento. É também possível modelar diretamente o tempo de execução de cada uma das arquiteturas. Usando esses modelos, implementa-se a estratégia heft-tm. Dada a sua duração esperada nas várias arquiteturas, é atribuída uma tarefa para as unidades de processamento que minimiza o tempo de término, no que diz respeito à quantidade de trabalho já atribuída a esta unidade de processamento.

Charme++\cite{kunzman2006charm++} é uma biblioteca em C++ que fornece sofisticados mecanismos de balanceamento de carga e otimização de mecanismos de comunicação. Sua implementação do sistema em tempo de execução suporta GPUs e processadores "Cell" . 

\cite{harmony} apresentar um conjunto de técnicas para o sistema de execução "Harmony" que pretende implementar em um sistema completo. Algumas dessas técnicas são semelhantes às aplicadas no StarPU . Por exemplo , eles consideram o problema de escalonamento de tarefas com o apoio de modelos de desempenho . No entanto, "Harmony" não aceita as estratégias de programação fornecidas pelo usuário . Além do modelo baseado em regressão também proposto por Harmony, a forte integração da biblioteca de gerenciamento de dados do StarPU juntamente com o programador é mais simples e mais preciso que modelos de desempenho baseadas no histórico. 

StarSs \cite{StarSs} introduz  as anotações "\#pragma". Eles contam com um compilador "source-to-source" para gerar tarefas. Contrariamente ao StarPU , a implementação do modelo StarSs é feito por meio de um sistema de execução separado para cada plataforma. Alguns esforços são feitos para combinar esses diferentes sistemas de tempo de execução: Planas et al. permite que os programadores incluíam tarefas dentro tarefas SMPSs, mas este continua a ser responsabilidade do programador decidir quais tarefas devem ser inseridas. Em contraste, StarPU considera as tarefas que podem ser executadas com indiferença em múltiplos alvos, leva em consideração a heterogeneidade do sistema.

A abordagem do sistema de execução Anthill é muito semelhante ao StarPU . \cite{Anthill} experimentaram o impacto da programação de tarefas para clusters de máquinas equipadas com processadores com uma única GPU e com múltiplos processadores. Eles implementaram duas políticas de escalonamento que são equivalentes às estratégias gulosas simples. Anthill considera apenas speedups relativos para selecionar a unidade de processamento mais adequada.






